與自己對話 - 調伏與轉化

問：情緒沒有了，便能產生智慧和慈悲，能不能說有了智慧和慈悲，就懂得如何控制和安撫情緒？

答：要安撫自己的情緒很不容易，如果情緒已經升起，要再設法安撫下來是相當困難的。這時候，只有想辦法趕快脫離使自己產生情緒的環境，遠離不舒服的狀況，讓心安靜下來，保持頭腦冷靜，慢慢地情緒就會穩定下來。如果不趕快迴避，就不容易按捺住已升起的情緒。

面對不同於平常的狀況，如果會使自己痛苦、興奮或是忿怒，此時最好的方式就是遠離當下的情況。若與人發生爭執，正在氣頭上的雙方都覺得自己有理而繼續爭吵，此時勸架的人無論如何得要拉開雙方，讓彼此聽不到叫罵聲、看不到表情，等雙方都冷靜下來，情緒就安定了。

所以，衝突發生的時候，最好有第三者來勸一勸，如果自己有智慧，不妨先道歉，說聲：「對不起，我相信你有理，不過我也有點不高興，現在我們都在生氣，有理也說不清，能不能等一會兒彼此冷靜下來之後，大家再好好談。」如果能這樣處理問題，會比較好。

問：一般人並不懂得管理、控制情緒的方法，請法師告訴我們，如何才能做好情緒管理。

答：對於情緒，最好能夠化解、融化，我們講消融情緒，而不要控制情緒。

控制情緒是指有情緒卻不讓它發出來，拚命地彆住，彆久了就會爆炸，爆炸的時候可能發瘋、發狂，發生傷害自己也傷害他人的事。這就好像鍋子裡面裝滿了水，在下面加熱讓整鍋水沸騰，上面卻還用蓋子緊緊蓋起來，這樣不讓熱氣散發出來，鍋爐可能會爆炸。所以，一定要採用疏導的方式，讓它有發洩的地方。

而消融情緒的方法有二種，一是發洩情緒，另一是疏導情緒。疏導是讓情緒有個柔和的出口，而這個出口是用來化解情緒，並不是讓情緒爆發出來。

至於怎麼化解呢？我經常告訴大家，不要只是眼睛老是看著、耳朵老是聽著、心裡老是想著，而要趕快脫離讓自己產生情緒的情境，然後藉由念佛、數息或打坐、拜佛來分散、移開自己的注意力。這樣就是在化解情緒，而不是控制情緒。

問：許多人因事情不能如願，壓力得不到紓解，情緒一升上來便走向不理智的絕路，遇到這樣的人該如何勸解？

答：在情緒快爆發的當下要趕緊轉念，退一步海闊天空，應理性的看待與解決眼前的困境。我經常說：「山不轉路要轉，路不轉人要轉，人不能轉則心念要轉。」也就是說，心裡不要老覺得某樁事非得怎麼樣不可，如此一來，心就能轉變了。

譬如說失戀的人中，為什麼會有人自殺、殺人，做出如此激烈的手段？就是因為心裡想著：「非得到對方不可，得不到我就死。」或者是自己得不到對方，天下人休想得到，把對方毀掉以後也自毀。這就是玉石俱焚，完全沒有轉寰的餘地。

如果能轉過念頭來，才能自利利人、自救救人，也就能海闊天空！大家都會講懸崖勒馬、回頭是岸，可是當情緒真正來的時候，懸崖勒馬的很少，回頭是岸的也很少，沒有回頭的想法，一直往前走，那就是走死路！

因此，情緒來的時候，最好有朋友幫忙，要是朋友不多，也不知道什麼時候會有情緒，最好平常自己多下一點工夫。「做工夫」的意思就是，平常對任何事都要往好處去解讀，做個阿Ｑ也不錯。雖然阿Ｑ心態是愚癡的、是不好的，但是讓自己有歷練的機會，並把經驗、教訓，當作是繳學費。

繳了學費以後，下次會更有智慧，讓自己能夠解決或處理類似的麻煩問題，或是又遇到這種問題時，自己不會再陷進去。這麼做就是退一步想，也是轉念頭，山不轉路轉，路不轉人轉，人不轉的時候，只要心轉過來，那勝路就在面前了。

問：只要時常以好的念頭取代壞的念頭，就可以把情緒管理得更加圓滿嗎？

答：情緒不一定是壞念頭，有的時候它只是希望達成某個目標，本來是好念頭，但因為遇到阻礙和不順心的事，所以產生了情緒、變得不快樂。這種情緒產生以後，多半的人還覺得自己是對的，如果自認為是錯的，它不會變成情緒，就因為自認為是對的，所以才沒辦法壓抑情緒。

在這種狀況下，只有這麼想：自己做的事情雖然是對的，但因緣不具足。自己雖有能力掌控自我不受傷害，但是沒有辦法掌控外在因緣所產生的變化，此時只好繼續往另外一個方向去努力。既然這條路已經走不通，那就改走別條路。如果能這樣轉念，情緒就能夠安定下來。

所以，不要認為情緒就是壞念頭，引發情緒的念頭不一定全是不好的。動機不見得是壞的，只是遇到外在狀況發生了其他現象，讓自己沒有辦法接受，於是壞情緒就出現了。這時候，剛開始的好念頭，也就會連帶受到影響而無法持續下去。此時，只有讓自己轉一個念吧！

好念頭、壞念頭

一般人多半認為心中的想法並不等於行為，要確實做出不當的行為才會造成壞的結果，因此會有人說：「我不做什麼，想一想總沒有關係吧？」這樣的想法，對嗎？當然不對！雖然沒有真的付諸行動，但是不好的念頭、壞的想法一樣會對我們產生影響。

通常人的行為包括三個部分：（一）心理的行為，（二）語言的行為，（三）身體的行為，佛教稱為「身」、「口」、「意」三業。這三種行為產生了結果，進而形成一種力量，就叫作「業力」。

三者之中，最重要的是「心」的作用。如果心裡沒有動念，只是嘴上說說，從佛法的角度來看，並不算是犯罪，因為他是無心、無意，不是故意的，他根本不知 道自己做了什麼事。就好像精神異常的人犯了罪，法院經過專業的鑑定，證實他在犯罪當時心神異常，就不會按照一般罪犯來量刑。

但是如果他是在精神正常、心理清楚的狀態下犯罪，即使沒有實際的結果產生，卻有可能構成預謀，還是會視同有罪的；而如果精神狀態很清楚，雖然沒有預謀，只因無心誤觸了法網，則必須為自己的粗心大意負起法律責任。

人的一切的行為是「心」在做主，如果沒有心的指揮，行為是不會發生的。所以「心念」是非常重要的。就算不從佛法角度來講，從犯罪心理學或法律觀點來看，也是如此。

如果心裡時常興起犯罪的念頭，久而久之就會犯罪。就像一個人老是有說謊的念頭，慢慢的就會覺得說謊沒有什麼。又例如：如果心裡有個想殺人的念頭，只要 這念頭持續下去，即使沒有殺人的機會，結果因為時常想，逐漸就會把殺人視為平常的事，不再覺得它是一種可怕的、犯罪的行為；想到最後，可能就真的殺人了。

心是人的主宰，心能夠改變我們的命運，也能夠改變我們這個世界。明白自己的心念有這麼大的力量，就該隨時隨地注意自己的起心動念，否則便是不負責任的。

那麼，該如何觀察自己的起心動念呢？首先是要懂得如何判斷什麼是好念頭，什麼是壞念頭。

通常，對自己的身心有妨礙、會產生副作用的，或是對他人、對環境會造成損害的，就是壞的念頭。反之，對於自己的身心平衡、和諧有好處的，對他人、對環境有正面意義的，就是好的念頭、好的事情。

自己的身體是屬於個人的，由自己的身體向外擴展，就是外在的環境，和個人關係密不可分，也可以說是自己的一部分，所以對於自己有好處的、健全的，對整體的環境而言，應該也是有好處的。

有了判斷善與惡、好與壞的基本的常識之後，接著要練習著，當好念頭出現的時候要多多培養它，多多發展它；壞念頭出現的時候則要避免它，不要再想它，最 好就是不要管它，不要繼續朝同一個壞念頭想，要用一個好念頭來代替它。譬如，當想殺人的壞念頭出現時，就應該立刻放下來，反過來想著要救人，救世界的人， 並且不斷強化這種善的、好的念頭。

但是也不要變成癡心妄想、狂想。譬如說：想著要救世救人，可是卻不考量自己是不是有這個能力和智慧？相關的問題和條件，都需要經過評估、分析，否則就是不切實際的妄念。否則救人救世的念頭雖然是對的，但是不切實際的狂妄，就是在浪費自己的生命、光陰，所以也是壞念頭。

總而言之，我們要以自己目前的能力、條件來思考，對他人有利的，我們要多想、多做。對自己、對他人沒有益處的，不要想、不要做。如果能夠這樣，我們的起心動念就都是好念頭，做的事情一定是好事情，說的話一定也是好話。